# 实验4：PL/SQL语言打印杨辉三角

## 实验目的

掌握Oracle PL/SQL语言以及存储过程的编写。


## 实验内容

- 认真阅读并运行下面的杨辉三角源代码。
- 将源代码转为hr用户下的一个存储过程Procedure，名称为YHTriangle，存储起来。存储过程接受行数N作为参数。
- 运行这个存储过程即可以打印出N行杨辉三角。
- 写出创建YHTriangle的SQL语句。

## 杨辉三角源代码

```sql
set serveroutput on;
declare
type t_number is varray (100) of integer not null; --数组
i integer;
j integer;
spaces varchar2(30) :='   '; --三个空格，用于打印时分隔数字
N integer := 9; -- 一共打印9行数字
rowArray t_number := t_number();
begin
    dbms_output.put_line('1'); --先打印第1行
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--先打印第2行
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--打印第一个1
    dbms_output.put_line(''); --打印换行
    --初始化数组数据
    for i in 1 .. N loop
        rowArray.extend;
    end loop;
    rowArray(1):=1;
    rowArray(2):=1;    
    for i in 3 .. N --打印每行，从第3行起
    loop
        rowArray(i):=1;    
        j:=i-1;
            --准备第j行的数组数据，第j行数据有j个数字，第1和第j个数字为1
            --这里从第j-1个数字循环到第2个数字，顺序是从右到左
        while j>1 
        loop
            rowArray(j):=rowArray(j)+rowArray(j-1);
            j:=j-1;
        end loop;
            --打印第i行
        for j in 1 .. i
        loop
            dbms_output.put(rpad(rowArray(j),9,' '));--打印第一个1
        end loop;
        dbms_output.put_line(''); --打印换行
    end loop;
END;
/
```


## 实验步骤

### 第一步，将源代码转为hr用户下的一个存储过程Procedure，名称为YHTriangle，存储起来。存储过程接受行数N作为参数。
![](yh1.png)
![](canshu.png)
### 第二步，运行这个存储过程即可以打印出N行杨辉三角。

#### 无参数
![](yh2.png)

#### 有参数 N=9
![](yh3.png)
### 第三步，写出创建YHTriangle的SQL语句。
```
CREATE OR REPLACE PROCEDURE YHTriangle(N IN INTEGER) AS
  TYPE t_number IS VARRAY (100) OF INTEGER NOT NULL; --数组
  i INTEGER;
  j INTEGER;
  spaces VARCHAR2(30) :='   '; --三个空格，用于打印时分隔数字
  rowArray t_number := t_number();
BEGIN
  DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('1'); --先打印第1行
  DBMS_OUTPUT.PUT(RPAD(1,N*3+1,' ')); --先打印第2行
  DBMS_OUTPUT.PUT(RPAD(1,9,' ')); --打印第一个1
  DBMS_OUTPUT.PUT_LINE(''); --打印换行
  --初始化数组数据
  FOR i IN 1 .. N LOOP
    rowArray.EXTEND;
  END LOOP;
  rowArray(1) := 1;
  rowArray(2) := 1;
  FOR i IN 3 .. N LOOP --打印每行，从第3行起
    rowArray(i) := 1;
    j := i - 1;
    --准备第j行的数组数据，第j行数据有j个数字，第1和第j个数字为1
    --这里从第j-1个数字循环到第2个数字，顺序是从右到左
    WHILE j > 1 LOOP
      rowArray(j) := rowArray(j) + rowArray(j-1);
      j := j - 1;
    END LOOP;
    --打印第i行
    FOR j IN 1 .. i LOOP
      DBMS_OUTPUT.PUT(RPAD(rowArray(j),N*3+1,' ')); --打印数字
    END LOOP;
    DBMS_OUTPUT.PUT_LINE(''); --打印换行
  END LOOP;
END YHTriangle;
/
```

## 实验结果
本次实验是从sqldevelop里面创建的，因此对于本次实验，我对于这个可视化管理工具的运用 更加的熟练了，并且对于创建 存储过程有了一定的了解，以及对于存储过程的输入输出参数理解深刻了。对于本次杨辉三角 的打印，可以自己设置参数打印出N行的结果
![](./yh4.png)